% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Zpráva o~činnosti České statistické společnosti v~roce 2022}
\gdef\mujnazevEN{Czech Statistical Society in 2022: General Report of Activities}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Ondřej Vencálek}

\bonushyper

\nazev{Zpráva o~činnosti České statistické\\[2pt] společnosti v~roce 2022}

\nazev{Czech Statistical Society in 2022:\\[2pt] General Report of Activities}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{ondrej.vencalek@upol.cz}
\medskip

\section{Členská základna}
K~31. 12. 2022 měla Česká statistická společnost (ČStS) \textbf{203} členů. V~průběhu roku 2022 přibylo 10 nových členů, 2 členům bylo členství ukončeno, celkový počet členů se zvýšil o~8.

\section{Členská schůze ČStS}
\textbf{Členská schůze ČStS} se uskutečnila dne 3. května 2022 v~prostorách ČSÚ v~Praze. Zúčastnilo se celkem 23 členů. Byla přečtena a~schválena zpráva o~činnosti za rok 2021 a~zpráva o~hospodaření za rok 2021. 

Odbornou přednášku na téma \textit{Sčítání lidu 2021 – Mezinárodní kontext a~využití administrativních zdrojů dat} pronesl Robert Šanda (ČSÚ).

\section{Další akce ČStS}
\begin{itemize}
\itemsep=0pt
\item \textbf{Setkání odborné skupiny ČStS k~epidemii COVID-19} se uskutečnilo 9.~2. 2022 v~prostorech Fakulty managementu VŠE v~Jindřichově Hradci. Činnost skupiny rekapitulovali a~o~aktuálních výzvách hovořili postupně Ondřej Vencálek, Tomáš Fürst a~Arnošt Komárek. Akce byla streamována. 
\item \textbf{22. letní škola JČMF Robust} proběhla ve dnech 12. -- 17. června 2022 ve Volyni. Bylo prezentováno 54 odborných příspěvků, z~toho 5 pozvaných a~jeden tutoriál o~využití superpočítačů ve statistice. Zúčastnilo se celkem 78 účastníků:~62 z~České republiky, 12 ze Slovenska, 2 ze Švýcarska, 1 z~USA a~1 z~Nigérie. 
\item \textbf{Statistické dny v~Telči} se uskutečnily 23. -- 25. září 2022 v~Univerzitním centru MU Brno v~Telči. Celkem 32 účastníků vyslechlo 10 odborných příspěvků.
\item \textbf{Mikuklášský statistický den} byl pořádán dne 6. prosince 2022 v~prostorech VŠE v~Praze. Akce byla streamována. Zúčastnilo se 12 účastníků v~Praze a~dalších 24 online. Byly předneseny celkem čtyři odborné příspěvky (tři z~oblasti statistiky). 
\end{itemize}

\section{Spolupráce s~Českým statistickým úřadem}
Český statistický úřad je dlouhodobě partnerem ČStS a~podporuje její činnost například zajištěním tisku Informačního bulletinu ČStS, poskytnutím sídla společnosti, prostor pro konání členských schůzí ČStS a~publicity v~časopisech ČSÚ (např. rozhovory s~členy v~časopise \textit{Statistika a~My}, informace o~společných akcích) a~na sociálních sítích. 

\section{Členství v~mezinárodních organizacích}
Naše společnost je od roku 2011 členem Federace evropských národních statistických společností FENStatS (The Federation of European National Statistical Societies). Členové ČStS jsou průběžně informováni o~ dění ve FENStatS. Na členský příspěvek ve výši 200 EUR jsme úspěšně čerpali dotaci prostřednictvím Rady vědeckých společností ČR. Podobně hodláme postupovat i~v~roce 2023. 

\section{Členství v~Radě vědeckých společností ČR}
ČStS je členem Rady vědeckých společností ČR (RVS). Plenární zasedání RVS se konalo 27. dubna 2022 v~Praze. ČStS na jednání zastupoval Jakub Fischer. Proběhla volba Výkonného výboru RVS. ČStS je ve výboru zastoupena Jakubem Fischerem. Do RVS byly přijaty další dvě společnosti. Na konci roku byla RVS odevzdána zpráva o~činnosti naší společnosti. 

\section{Další činnost ČStS}
\begin{itemize}
\itemsep=0pt
\item Byla vydána 2 řádná čísla Informačního bulletinu ČStS.
\item Byla pravidelně aktualizována webová stránka společnosti – bylo zveřejněno celkem 23 příspěvků v~sekci novinky a~byly provedeny úpravy na dalších stránkách.
\item Předseda společnosti reprezentoval ČStS na slavnostním semináři \textit{Dílo Otakara Borůvky v~kontextu současné teorie grafů,} který se uskutečnil 30. května 2022 v~Brně. 
\item Zástupci výboru ČStS Tomáš Hlavsa a~Ondřej Vencálek se zúčastnili \textit{21. slovenské statistické konference} konané ve dnech 13. -- 14. září 2022 v~Žilině.
\item Předseda společnosti se zúčastnil XIII. kolokvia \textit{Národního metodického kabinetu Matematika a~její aplikace} konaného 4. října 2022 online, kde mj. představil činnost ČStS.
\end{itemize}

\section{Akce chystané ČStS v~roce 2023}
\begin{itemize}
\itemsep=0pt
\item Členská schůze ČStS – 12. 4. 2023.
\item Statistické dny 2023 na břehu Tiché Orlice, 19. – 21. 5. 2023.
\item Prastan 2023 – spolu se Slovenskou statistickou a~demografickou společností – září 2023.
\item Mikuklášský den ČStS – kolem 6. 12. 2023.
\end{itemize}

\bigskip

V~Olomouci dne 23. 1. 2023, upraveno 27. 3. 2023 
\medskip

\hfill\makebox[5cm][c]{Ondřej Vencálek}

\hfill\makebox[5cm][c]{předseda ČStS}



